\chapter*{Résumé}
\defineHeaderForStarredChapter[Résumé]

\vspace{-1.3cm}

La réalité augmentée (RA) consiste en l'insertion d'éléments virtuels dans une scène
réelle, observée à travers un écran ou en utilisant un système de projection sur la scène ou l'objet d'intérêt. Les systèmes de réalité augmentée peuvent prendre des formes différentes pour obtenir l'équilibre désiré entre trois critères :
précision, latence et robustesse. Il est possible d'identifier trois composants principaux à ces systèmes:
\textit{localisation, reconstruction et affichage}. Les contributions de cette thèse se concentrent
 essentiellement sur l'affichage et plus particulièrement le rendu des applications de réalité augmentée.

A l'opposé des récentes avancées dans le domaine de la localisation et de la reconstruction, l'insertion d'éléments virtuels de façon plausible et esthétique reste une problématique compliquée, mal-posée et peu adaptée à un contexte temps réel. En effet, cette insertion requiert une reconstruction de l'illumination de la scène afin d'appliquer les conditions lumineuses adéquate à l'objet inséré. L'illumination de la scène peut être divisée en plusieurs catégories.
 Nous pouvons modéliser l'environnement de façon à décrire l'interaction de la lumière incidente et réfléchie pour chaque point 3D d'une surface. Il est également possible d'expliciter l'environnement en calculant la position des sources de lumière, leur type (lampe de bureau, néon, ampoule, \ldots), leur intensité et leur couleur. Pour insérer un objet de façon cohérente et réaliste, il est primordial d'avoir également une connaissance de la surface réceptionnant l'illumination. Cette interaction lumière/matériaux est dépendante de la géométrie de la surface, de sa composition chimique (matériau) et de sa couleur. Pour tous ces aspects, le problème de reconstruction de l'illumination est difficile car il est très complexe d'isoler l'illumination sans connaissance a priori de la géométrie, des matériaux de la scène et de la pose de la caméra observant la scène.

De manière générale, sur une surface, une source de lumière laisse plusieurs traces telles que les ombres, qui sont créées par l'occultation de rayons lumineux par un objet, et les réflexions spéculaires ou spécularités qui se manifestent par la réflexion partielle ou totale de la lumière, créant une augmentation significative de l'intensité dans l'image. Bien que ces spécularités soient souvent considérées comme des éléments parasites dans les applications de localisation de caméra, de la reconstruction ou encore de segmentation, ces éléments donnent des informations cruciales sur la position et la couleur de la source lumineuse mais également sur la géométrie de la surface et la reflectance du matériau où elle se manifeste. Face à la difficulté du problème de modélisation de la lumière et plus particulièrement du calcul des l'ensemble des paramètres de la lumière, nous nous sommes focalisé, dans cette thèse, sur l'étude des spécularités et sur toutes les informations qu'elles peuvent fournir pour la compréhension de la scène. Plus particulièrement, nous savons qu'une spécularité est définie comme la réflexion d'une source de lumière sur une surface réfléchissante. Partant de cette remarque, nous avons exploré la possibilité de considérer la spécularité comme étant une image issue de la projection d'un objet 3D dans l'espace. 
%Cette considération est à l'opposé de nombreuses méthodes de l'état de l'art qui formalisent les phénomènes lumineux comme étant majoritairement photométriques.

Nous sommes parti d'un constat simple mais peu traité par la littérature qui est que les spécularités présentent une forme elliptique lorsqu'elles apparaissent sur une surface plane. A partir de cette hypothèse, pouvons-nous considérer un objet 3D fixe dans l'espace tel que sa projection perspective dans l'image corresponde à la forme de la spécularité ? Plus particulièrement, nous savons qu'un ellipsoïde projeté perspectivement donne une ellipse. Considérer le phénomène de spécularité comme un phénomène géométrique a de nombreux avantages. Premièrement, la reconstruction d'un objet 3D et plus particulièrement d'une quadrique est une opération qui a fait l'objet de plusieurs publications dans l'état de l'art. 
%De plus, reconstruire une quadrique est un procédé en général plus simple et plus rapide à l'opposé des méthodes de reconstruction de l'illumination classiques qui prennent en considération l'intégralité de l'image et requiert de nombreux processus de minimisation non-linéaire pour de nombreuses variables.
 Deuxièmement, cette modélisation permet une grande souplesse sur  le suivi de l'état de la spécularité et plus particulièrement de la source de lumière. En effet, si une lumière s'éteint, il est facile de visualiser dans l'image que la spécularité disparait si nous en connaissons le contour (et réciproquement si la lumière s'allume à nouveau). En considérant le problème de façon photométrique, il est plus difficile de séparer la composante spécularité du reste de la scène car les modèles de l'état de l'art n'explicitent pas en général la spécularité. De plus, une spécularité se présente souvent sous une forme explicite et détaillée à un moment dans une séquence vidéo. Un nombre important d'informations peut être récupéré en étudiant seulement la forme de la spécularité sans qu'intervienne la connaissance du matériau ou de la rugosité de la surface.

Dans un premier temps, nous avons formalisé un modèle géométrique dédié à la prédiction de spécularités appelé \textit{JOint LIght-MAterial Specularity} (JOLIMAS). Le formalisme et la reconstruction de ce modèle ont d'abord été traités pour le cas de surfaces planes. Nous avons par la suite étendu ce modèle aux surfaces convexes afin d'augmenter la généricité de notre modèle par un nouveau modèle appelé JOLIMAS dual. Cette amélioration a été engendrée par une représentation virtuelle d'une caméra qui permet de reconstruire le modèle de façon plus générique et plus flexible. Enfin, nous avons généralisé le modèle \mbox{JOLIMAS} à toute courbure en étudiant le lien entre changement de courbure et changement de la forme de spécularité. Plus spécifiquement, pour une spécularité observée sur une surface de courbure quelconque, nous  modifions les contours associés à cette spécularité afin de simuler la forme qu'aurait la spécularité sur une surface plane (non-courbe). En appliquant cette transformation pour chaque spécularité observée, nous pouvons reconstruire notre modèle JOLIMAS dans une représentation canonique de la quadrique indépendante de la courbure des surfaces sur lesquelles les spécularités se présentent. Pour la prédiction de spécularité, nous faisons le procédé inverse en projetant, sous forme d'ellipse, la quadrique en fonction de la pose de caméra ce qui donne la forme de spécularité pour une surface plane. Par la suite, nous modifions les contours de cette ellipse projetée afin de correspondre à la courbure de la surface actuelle et ainsi correspondre à la forme de la spécularité sur un nouveau point de vue. Notons que pour toutes ces versions de JOLIMAS, la pose de caméra et la géométrie de la surface, où les spécularités se présentent, sont connues. De plus, nous supposons que la réflectance des surfaces utilisées pour reconstruire notre modèle est constante. Afin de montrer l'étendue applicative du modèle, nous avons développé une application de \textit{retexturing} qui permet de changer la texture d'une surface présentant une spécularité et de simuler la spécularité retirée sur la nouvelle texture en utilisant le modèle JOLIMAS. Le modèle JOLIMAS ne fournissant que le contour externe d'une spécularité, nous avons proposé une nouvelle fonction d'intensité qui simule le comportement photométrique d'une spécularité.

Cette thèse a fait l'objet de trois publications dans des conférences internationales : VISAPP \citeyearpar{morgand2014generic}, ISMAR \citeyearpar{morgand2016empirical, morgand2017multipleview}, deux journaux internationaux TVCG \citeyearpar{morgand2017amultiple, morgand2017multiple}, quatre conférences nationales : deux articles à ORASIS \citeyearpar{morgand2015reconstruction, morgand2015detection}, RFIA \citeyearpar{morgand2015modele} et ORASIS \citeyearpar{morgand2017modele} et un brevet accepté en juin \citeyearpar{tamaazousti2018method}. Une soumission au journal TVCG est en attente de revue au moment de l'écriture du manuscrit. 


\paragraph{Mots clés :} Prédiction de spécularité,  Réalité augmentée, Retexturing, Reconstruction de quadrique, Conique, Illumination, Multi-vues.


